\documentclass[12pt, a4paper, oneside]{ctexart}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb, bm, color, framed, graphicx, hyperref, mathrsfs}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lfoot{}%这条语句可以让页码出现在下方


\title{\textbf{第十二次课程作业}}
\author{张浩然 023082910001}
\date{\today}
\linespread{1.5}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{241, 241, 255}
\newcounter{problemname}
\newenvironment{problem}{\begin{shaded}\stepcounter{problemname}\par\noindent\textbf{题目\arabic{problemname}. }}{\end{shaded}\par}
\newenvironment{solution}{\par\noindent\textbf{解答. }}{\par}
\newenvironment{note}{\par\noindent\textbf{题目\arabic{problemname}的注记. }}{\par}

\begin{document}

\maketitle

\begin{problem}
    32. (1) 设$ A=\left(\begin{array}{cc}
        0 & 0 \\
        1 & -2
        \end{array}\right) $, 求  $\mathrm{e}^{A}, \sin A, \cos A $ ;
        
        (2) 已知  $J=\left(\begin{array}{llll}
            -2 & & & \\
            & 1 & 1 & \\
            & & 1 & \\
            & & & 2
            \end{array}\right) $, 求 $ \mathrm{e}^{J}, \sin J, \cos J$ . 
\end{problem}


\begin{solution}
    (1) $|\lambda I-A|=\lambda(\lambda+2)$

    $\therefore \lambda_1=0, \lambda_2=-2$

    $\therefore J=\left(\begin{array}{ll}
        0 & 0 \\
        0 & -2
        \end{array}\right)$
    
    $AP=PJ$

    $P=\begin{pmatrix}
        2 & 0 \\
        1 & 1
    \end{pmatrix}
    P_{-1}=\begin{pmatrix}
        \frac{1}{2} & 0 \\
        -\frac{1}{2} & 1
    \end{pmatrix}$

    $\therefore \mathrm{e}^{A}=P\mathrm{e}^{J}P^{-1}=\begin{pmatrix}
        2 & 0 \\
        1 & 1
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
        \mathrm{e}^{0} & 0 \\
        0 & \mathrm{e}^{-2}
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
        \frac{1}{2} & 0 \\
        -\frac{1}{2} & 1
    \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
        1 & 0 \\
        \frac{1-\mathrm{e}^{-2}}{2} & \mathrm{e}^{-2}
    \end{pmatrix}
    $

    $\sin A=P\sin J P^{-1}=\begin{pmatrix}
        2 & 0 \\
        1 & 1   
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
        \sin 0 & 0 \\
        0 & \sin (-2)
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
        \frac{1}{2} & 0 \\
        -\frac{1}{2} & 1
    \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
        0 & 0 \\
        \frac{\sin 2}{2} & -\sin 2
    \end{pmatrix}$

    $\cos A=P\cos J P^{-1}=\begin{pmatrix}
        2 & 0 \\
        1 & 1
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
        \cos 0 & 0 \\
        0 & \cos (-2)
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
        \frac{1}{2} & 0 \\
        -\frac{1}{2} & 1
    \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
        1 & 0 \\
        \frac{1-\cos 2}{2} & \cos 2
    \end{pmatrix}$

    (2) $\mathrm{e}^J=\begin{pmatrix}
        \mathrm{e}^{-2} & & & \\
        & \mathrm{e} & \mathrm{e} & \\
        & & \mathrm{e} & \\
        & & & \mathrm{e}^{2}
    \end{pmatrix}$
    $\sin J=\begin{pmatrix}
        \sin (-2) & & & \\
        & \sin 1 & \cos 1 & \\
        & & \sin 1 & \\
        & & & \sin 2
    \end{pmatrix}$
    $\cos J=\begin{pmatrix}
        \cos (-2) & & & \\
        & \cos 1 & -\sin 1 & \\
        & & \cos 1 & \\
        & & & \cos 2
    \end{pmatrix}$
\end{solution}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{problem}
    35. 对下列方阵  $A$ , 求矩阵函数  $\mathrm{e}^{A t} $ :
(1)  $A=\left(\begin{array}{ccc}2 & -2 & 3 \\ 1 & 1 & 1 \\ 1 & 3 & -1\end{array}\right)$ 
(2)  $A=\left(\begin{array}{ccc}0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ -8 & -12 & -6\end{array}\right)$ ,
(3)  $A=\left(\begin{array}{ccc}-2 & 1 & 3 \\ 0 & -3 & 0 \\ 0 & 2 & -2\end{array}\right)$ .
\end{problem}


\begin{solution}
    (1)$|\lambda I-A|=(\lambda+2)(\lambda-1)(\lambda-3)$

    $\therefore J=\begin{pmatrix}
        -2 & & \\
        & 1 & \\
        & & 3
    \end{pmatrix}$

    $AP=PJ$

    $P=\begin{pmatrix}
        11 & -1 & 1 \\
        1 & 1 & 1 \\
        -14 & 1 & 1
    \end{pmatrix}$

    $P^{-1}=\frac{1}{30}\begin{pmatrix}
        0 & 2 & -2 \\
        -15 & 25 & -10 \\
        15 & 3 & 12
    \end{pmatrix}$

    $e^{At}=Pe^{Jt}P^{-1}=\frac{1}{30}\begin{pmatrix}
        11 & -1 & 1 \\
        1 & 1 & 1 \\
        -14 & 1 & 1
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
        e^{-2t} & & \\
        & e^{t} & \\
        & & e^{3t}
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        0 & 2 & -2 \\
        -15 & 25 & -10 \\
        15 & 3 & 12
    \end{pmatrix}
    =\frac{1}{30}
    \begin{pmatrix}
       15e^t+15e^3t & 22e^{-2t}-25e^{t}+3e^{3t} & -22e^{-2t}+10e^{t}+12e^{3t} \\ 
         -15e^t+15e^{3t} & 2e^{-2t}+25e^{t}+3e^{3t} & -2e^{-2t}-10e^{t}+12e^{3t} \\
            -15e^t+15e^{3t} & -28e^{-2t}+25e^{t}+3e^{3t} & 28e^{-2t}-10e^{t}+12e^{3t}
    \end{pmatrix}$

    (2)解答过程同上
    $e^{At}=e^{-2t}\begin{pmatrix}
        1+2t+2t^2 & t+2t^2 & \frac{t^2}{2} \\
        -4t^2 & 1+2t-4t^2 & t-t^2 \\
        -8t+8t^2 & -12t+8t^2 & 1-4t+2t^2
    \end{pmatrix}$

    (3)解答过程同上
    $e^{At}=\begin{pmatrix}
        e^{-2t} & -5e^{-2t}+6te^{-2t}+5e^{-3t} & 3te^{-2t} \\
        0 & e^{-3t} & 0 \\
        0 & 2e^{-2t}-2e^{-3t} & e^{-2t}
    \end{pmatrix}$
\end{solution}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{problem}
    36. 求下列两类矩阵的矩阵函数:  $\cos A, \sin A, \mathrm{e}^{A}$  :

    (1) $ A $ 为幂等矩阵;

    (2)  $A $ 为对合矩阵 (即  $A^{2}=I $ ).
\end{problem}
\begin{solution}
    (1) $A^2=A$

    $\cos A = I -\frac{A^2}{2!}+\frac{A^4}{4!}-\frac{A^6}{6!}\cdots=I+A(-\frac{1}{2!}+\frac{1}{4!}-\frac{1}{6!}\cdots)=I+A(\cos1-1)$

    $\sin A=A-\frac{A^3}{3!}+\frac{A^5}{5!}\cdots=A(1-\frac{1}{3!}+\frac{1}{5!}\cdots)=A\sin1$

    $e^A=I+A+\frac{A^2}{2!}+\frac{A^3}{3!}+\cdots=I+A(1+\frac{1}{2!}+\frac{1}{3!}+\cdots)=I+A(e-1)$

    (2) $A^2=I$

    $\cos A=I\cos1$

    $\sin A=A\sin 1$

    $e^A=A(1+\frac{1}{3!}+\frac{1}{5!}+\cdots)+I(1+\frac{1}{2!}+\frac{1}{4!}+\cdots)$

    两边同时左乘$A$,然后二式相加,

    $e^A=eI$
\end{solution}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{problem}
    37. 设函数矩阵 $ A(t)=\left(\begin{array}{ccc}
        \sin t & \cos t & t \\
        \frac{\sin t}{t} & \mathrm{e}^{t} & t^{2} \\
        1 & 0 & t^{3}
        \end{array}\right) $, 其中  $t \neq 0$ . 计算  $\lim _{t \rightarrow 0} A(t), \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t} A(t), \frac{\mathrm{d}^{2}}{\mathrm{~d} t^{2}} A(t) $. 
\end{problem}

\begin{solution}
    
       $ \lim _{t \rightarrow 0} A(t)=\left(\begin{array}{lll}
        0 & 1 & 0 \\
        1 & 1 & 0 \\
        1 & 0 & 0
        \end{array}\right) $

        $
        \frac{d A(t)}{d t}=\left(\begin{array}{ccc}
        \cos t & -\sin t & 1 \\
        \frac{t \cos t-\sin t}{t^{2}} & e^{t} & 2 t \\
        0 & 0 & 3 t^{2}
        \end{array}\right) $
        
        $
        \frac{d^{2}}{d t^{2}} A(t)=\left(\begin{array}{ccc}
        -\sin t & -\cos t & 0 \\
        \frac{-t^{2} \sin t-2 t \cos t+2 \sin t}{t^{3}} & e^{t} & 2 \\
        0 & 0 & 6 t
        \end{array}\right)
       $

    
\end{solution}
% \begin{note}
%     这里是注记. 
% \end{note}

\end{document}